source: https://www.ccbp.in/blog/articles/python-mcqs
------------------------------Python Basics and Syntax--------------------------------------
Q1: Which of the following is the correct way to declare a variable in Python?

A) int x = 10
B) x := 10
C) x = 10
D) var = 10
Answer: C) x = 10

Q2: What is the output of print(3 + 2 * 2) in Python?

A) 7
B) 10
C) 8
D) 5
Answer: A) 7

Q3: Which of the following is used for comments in Python?
A) //
B) /* */
C) #
D) <!-- -->
Answer: C) #

Q4: What output can be expected from the following Python code??

x = "Python"
print(x[1])

A) "P"
B) "y"
C) "o"
D) Error
Answer: B) "y"

Q5: Which of the following is a valid variable name in Python?

A) 1variable
B) variable_name
C) variable-name
D) var@name
Answer: B) variable_name

Q6: Which of the following is not a data type in Python?

A) int
B) string
C) char
D) list
Answer: C) char

Q7: What will the following code output?

x = 5
x = x + 2
print(x)

A) 5
B) 7
C) 10
D) Error
Answer: B) 7

Q8: What is the output of print(type("Hello"))?

A) <class 'int'>
B) <class 'str'>
C) <class 'float'>
D) <class 'list'>
Answer: B) <class 'str'>

Q9: Which of the following operators is used to concatenate two strings in Python?

A) +
B) -
C) *
D) /
Answer: A) +

Q10: What is the result of 3 == 3 in Python?
A) True
B) False
C) None
D) Error
Answer: A) True

Q11: Which of the following is used to check the data type of a variable in Python?

A) type()
B) typeof()
C) datatype()
D) check()
Answer: A) type()

Q12: What will the result be for the following Python code??

x = 10
y = 20
print(x + y)

A) 30
B) 10
C) 20
D) Error
Answer: A) 30

Q13: What does the input() function do in Python?

A) Reads input from the console
B) Outputs data to the console
C) Converts input into an integer
D) Allows reading from a file
Answer: A) Reads input from the console

Q14: How do you make a string lowercase in Python?

A) string.lower()
B) string.toLower()
C) string.lowercase()
D) lower(string)
Answer: A) string.lower()

Q15: Which of the following is an example of a float in Python?

A) 10
B) 10.5
C) "10"
D) 10,5
Answer: B) 10.5

Q16: How do you convert a string to an integer in Python?

A) int(string)
B) str(string)
C) float(string)
D) convert(string)
Answer: A) int(string)

----------------------------------Control Structures-------------------------------------------

Q1: What will the result be for the following Python code??

for i in range(3):
    print(i)

A) 0 1 2
B) 1 2 3
C) 0 1 2 3
D) Error
Answer: A) 0 1 2

Q2: Which of the following statements is used to exit a loop in Python?

A) continue
B) break
C) exit
D) end
Answer: B) break

Q3: What output can be expected from the following Python code?

x = 10
if x > 5:
    print("Greater")
else:
    print("Lesser")

A) Greater
B) Lesser
C) Error
D) None

Answer: A) Greater

Q4: What does the continue statement do in Python?

A) Terminates the loop
B) Skips the current iteration and continues to the next one
C) Ends the program
D) Skips the loop entirely
Answer: B) Skips the current iteration and continues to the next one

Q5: What output can be expected from the following Python code?

x = 0
while x < 3:
    print(x)
    x += 1

A) 1 2 3
B) 0 1 2
C) 0 1 2 3
D) Error
Answer: B) 0 1 2

Q6: What will the following code output?

x = 2
y = 3
if x > y:
    print("X is greater")
else:
    print("Y is greater")

A) X is greater
B) Y is greater
C) Error
D) None

Answer: B) Y is greater

Q7: Which loop is guaranteed to execute at least once in Python?

A) for loop
B) while loop
C) Both
D) None
Answer: B) while loop

Q8: How do you skip to the next iteration in a loop?

A) next
B) skip
C) continue
D) exit
Answer: C) continue

Q9: What will the result be for the following Python code??

for i in range(2, 10, 2):
    print(i)

A) 2 4 6 8
B) 2 4 6 8 10
C) 1 3 5 7 9
D) 2 4 6
Answer: A) 2 4 6 8

Q10: What output can be expected from the following Python code?

x = 5
if x == 5:
    print("Five")
elif x > 3:
    print("Greater than three")
else:
    print("Less than five")

A) Five
B) Greater than three
C) Less than five
D) None
Answer: A) Five

Q11: What will the result be for the following Python code??

x = 10
if x > 5:
    print("Greater")
elif x == 10:
    print("Equal to 10")
else:
    print("Lesser")

A) Greater
B) Equal to 10
C) Lesser
D) Error
Answer: B) Equal to 10

Q12: How do you define a while loop in Python?

A) while condition:
B) for condition:
C) loop condition:
D) repeat while condition:
Answer: A) while condition:

Q13: What will the following code output?

x = 2
while x < 5:
    print(x)
    x += 1

A) 2 3 4 5
B) 2 3 4
C) 1 2 3 4
D) 1 2 3
Answer: B) 2 3 4

Q14: Which of the following is the correct syntax for an infinite loop in Python?

A) while True:
B) for i in range(10):
C) while x:
D) None of the above
Answer: A) while True:

Q15: What output can be expected from the following Python code?

for i in range(5):
    if i == 3:
        break
    print(i)

A) 0 1 2 3
B) 0 1 2
C) 0 1 2 3 4
D) 3
Answer: B) 0 1 2

Q16: How can you skip an iteration in a loop in Python?

A) break
B) stop
C) skip
D) continue
Answer: D) continue

Q17: What is the purpose of the else clause in a loop in Python?

A) It is used to terminate the loop early
B) It executes if the loop completes without a break
C) It is used to define a new loop
D) None of the above
Answer: B) It executes if the loop completes without a break

Q18:  What will the following code output?

x = 1
while x <= 5:
    print(x)
    x += 1
else:
    print("End")

A) 1 2 3 4 5 End
B) 1 2 3 4 5
C) End
D) Error
Answer: A) 1 2 3 4 5 End

-------------------------------------Functions and Modules----------------------------------------
Q1: What is the method to define a function in Python?

A) def function_name[]:
B) function function_name():
C) def function_name():
D) func function_name():
Answer: C) def function_name():

Q2: What will the result be for the following Python code??

def greet(name):
    return "Hello, " + name

print(greet("Alice"))

A) Hello
B) Alice
C) Hello, Alice
D) Error
Answer: C) Hello, Alice

Q3: What output can be expected from the following Python code?

def add(a, b):
    return a + b

print(add(5, 3))

A) 5
B) 8
C) 53
D) Error
Answer: B) 8

Q4: Which of the following is the correct way to import a module in Python?

A) import module_name
B) include module_name
C) use module_name
D) import (module_name)
Answer: A) import module_name

Q5: How can you invoke a function that has default arguments in Python?

A) function_name(arg1, arg2)
B) function_name(arg1)
C) function_name()
D) function_name(arg1) when arguments are defined
Answer: B) function_name(arg1)

Q6: What will the result be for the following Python code??

def multiply(a, b=5):
    return a * b

print(multiply(4))

A) 20
B) 4
C) Error
D) 5
Answer: A) 20

Q7: Which function can be used to return the length of a string in Python?

A) length()
B) len()
C) size()
D) lengthof()
Answer: B) len()

Q8: What output can be expected from the following Python code?

def greet(name="Guest"):
    print("Hello, " + name)

greet()
greet("Alice")

A) Hello, Guest
B) Hello, Alice
C) Hello, Guest Alice
D) Error
Answer: A) Hello, Guest and B) Hello, Alice

Q9: How can you define a recursive function in Python?

A) By calling the function inside its own definition
B) By importing a recursive module
C) By using a loop inside the function
D) By using a class definition
Answer: A) By calling the function inside its own definition

Q10: What is the result of this code?

def add(a, b=2):
    return a + b

print(add(5))

A) 5
B) 7
C) Error
D) None
Answer: B) 7

Q11: How do you return a value from a function in Python?

A) return value
B) yield value
C) return()
D) function(value)
Answer: A) return value

Q12: What will the following code output?

def add(a, b=3):
    return a + b
print(add(5))

A) 5
B) 3
C) 8
D) None
Answer: C) 8

Q13: What will the result be for the following Python code??

def subtract(a, b=2):
    return a - b
print(subtract(10))

A) 8
B) 2
C) 10
D) None
Answer: A) 8

Q14: Which of the following is a correct way to call a function with default parameters in Python?

A) function_name(arg1)
B) function_name()
C) function_name(arg1, arg2=2)
D) All of the above
Answer: D) All of the above

Q15: What, according to you, will be the output of the following code?

def multiply(a, b=5):
    return a * b
print(multiply(4, 2))

A) 10
B) 20
C) 8
D) None
Answer: C) 8

Q16: Which built-in Python function can be used to find the number of items in an iterable object?

A) len()
B) count()
C) items()
D) length()
Answer: A) len()

Q17: How can you import a specific function from a module in Python?

A) from module import function_name
B) import module.function_name
C) include module.function_name
D) import function_name from module

Answer: A) from module import function_name

--------------------------------------------------------------------Data Structures in Python-----------------------------------------------

Q1: How do you add an element to a Python list?

A) list.add()
B) list.insert()
C) list.append()
D) list.push()
Answer: C) list.append()

Q2: What will the result be for the following Python code??

x = (1, 2, 3)
print(type(x))

A) <class 'list'>
B) <class 'tuple'>
C) <class 'set'>
D) <class 'dict'>
Answer: B) <class 'tuple'>

Q3: How can you access a specific element in a dictionary in Python?

A) dict[index]
B) dict.element()
C) dict.key()
D) dict[key]
Answer: D) dict[key]

Q4: Which of the following is true about a Python set?

A) Sets can contain duplicate elements
B) Sets are unordered collections
C) Sets support indexing
D) Sets are mutable
Answer: B) Sets are unordered collections

Q5: How do you remove a key-value pair from a dictionary in Python?

A) dict.remove()
B) del dict[key]
C) dict.delete()
D) dict.pop()
Answer: B) del dict[key]

Q6: Which of the following is an ordered collection in Python?

A) set
B) dictionary
C) tuple
D) list
Answer: D) list

Q7: Which data structure would you use to store unique items in an unordered collection?

A) list
B) dictionary
C) set
D) tuple
Answer: C) set

Q8. Which of the following is an ordered collection of elements in Python?

A) Set
B) List
C) Dictionary
D) Tuple
Answer: B) List

Q9: Which method can be used to remove all elements from a list in Python?

A) x.clear()
B) x.delete()
C) x.remove_all()
D) x.reset()
Answer: A) x.clear()

Q10: What is the primary difference between a tuple and a list in Python?

A) A tuple is mutable, while a list is immutable.
B) A tuple is ordered, while a list is unordered.
C) A tuple is immutable, while a list is mutable.
D) A tuple cannot store strings, while a list can.
Answer: C) A tuple is immutable, while a list is mutable.


-------------------------------------------------------Intermediate-Level Python MCQ---------------------------------
---------------File Handling and Exception Handling---------------

Q1: Which of the following function is used to open a file in Python?

A) file()
B) open()
C) openfile()
D) fileopen()
Answer: B) open()

Q2: What mode is used to open a file for writing in Python?

A) r
B) w
C) a
D) x
Answer: B) w

Q3: Which exception is raised when there is an attempt to divide by zero?

A) ZeroDivisionError
B) TypeError
C) ValueError
D) IndexError
Answer: A) ZeroDivisionError

Q4: Which of the following is the correct way to handle an exception in Python?

A) try...except
B) catch...finally
C) except...try
D) try...catch
Answer: A) try...except

Q5: What does the finally block do in Python?

A) Executes only if there is an exception
B) Executes after the try block, regardless of whether an exception occurred
C) Is never executed
D) Catches specific exceptions
Answer: B) Executes after the try block, regardless of whether an exception occurred

Q6: What does the open() function return when a file is opened successfully?

A) None
B) True
C) File object
D) String
Answer: C) File object

Q7: How do you close a file in Python?

A) close(file)
B) file.close()
C) file.shutdown()
D) end(file)
Answer: B) file.close()

Q8: Which exception is raised when there is an issue with file input/output operations?

A) FileNotFoundError
B) IOError
C) ValueError
D) KeyError
Answer: B) IOError

Q9: What is the default mode when opening a file in Python?

A) r+
B) w
C) r
D) a
Answer: C) r

Q10: What method is used to read a file line by line in Python?

A) readline()
B) read()
C) readlines()
D) next()
Answer: A) readline()

Q11: Which function is used to raise an exception manually?

A) throw()
B) raise()
C) error()
D) exception()
Answer: B) raise()

Q12: Which statement will open a file for both reading and writing in Python?

A) open("file.txt", "r")
B) open("file.txt", "w")
C) open("file.txt", "r+")
D) open("file.txt", "a+")
Answer: C) open("file.txt", "r+")

Q13: How do you check if a file exists before opening it in Python?

A) os.check()
B) os.path.exists()
C) os.exists()
D) isfile()
Answer: B) os.path.exists()

Q14: Which of the following is not an exception in Python?

A) FileNotFoundError
B) TypeError
C) FileError
D) ZeroDivisionError
Answer: C) FileError

Q15: How do you open a file in append mode in Python?

A) open('file.txt', 'a')
B) open('file.txt', 'w')
C) open('file.txt', 'r')
D) open('file.txt', 'x')
Answer: A) open('file.txt', 'a')

Q16: What is the purpose of the os module in file handling?

A) Handle operating system-related tasks like path operations and file manipulation
B) Handle system-level errors
C) Open and close files
D) Perform mathematical operations
Answer: A) Handle operating system-related tasks like path operations and file manipulation

Q17: Which of the following is used to catch multiple exceptions in one except block?

A) except (TypeError, ValueError):
B) except ValueError, TypeError:
C) except TypeError and ValueError:
D) catch (TypeError, ValueError):
Answer: A) except (TypeError, ValueError):

Q18: What output can be expected from the following Python code?

try:
    x = 5 / 0
except ZeroDivisionError:
    print("Error occurred")
else:
    print("No Error")
finally:
    print("Execution complete")

A) Error occurred
B) No Error
C) Error occurred Execution complete
D) No Error Execution complete
Answer: C) Error occurred Execution complete

Q19: Which of the following is used to read all contents of a file at once in Python?

A) read()
B) readlines()
C) readall()
D) next()
Answer: A) read()

Q20: What does with statement do in file handling in Python?

A) Automatically closes the file after exiting the block
B) Opens the file in write mode
C) Creates a file if it doesn’t exist
D) Automatically reads the file
Answer: A) Automatically closes the file after exiting the block


--------------------Object-Oriented Programming in Python---------------------

Q1: What is a class in Python?

A) A blueprint for creating objects
B) A function
C) A method of an object
D) A variable
Answer: A) A blueprint for creating objects

Q2: How do you create an object in Python?

A) object()
B) class()
C) object_name = ClassName()
D) ClassName.create()
Answer: C) object_name = ClassName()

Q3: What is the purpose of the __init__() method in a class?

A) It is used to initialize the object when it is created
B) It initializes the class variables
C) It defines a class function
D) It is a destructor
Answer: A) It is used to initialize the object when it is created

Q4: In Python, which of the following is true about inheritance?

A) A class can inherit attributes and methods from another class
B) A class cannot inherit from another class
C) A class can inherit only attributes, not methods
D) Inheritance is not supported in Python
Answer: A) A class can inherit attributes and methods from another class

Q5: What is the term for a function that is defined inside a class?

A) Constructor
B) Object method
C) Class variable
D) Instance method
Answer: D) Instance method

Q6: What keyword is used to define a method inside a class in Python?

A) func
B) method
C) def
D) class
Answer: C) def

Q7: What is polymorphism in Python?

A) Ability of a single function to operate on multiple data types
B) Inheriting from multiple classes
C) Creating multiple classes from one class
D) Overloading a function
Answer: A) Ability of a single function to operate on multiple data types

Q8: How do you define a class in Python?

A) class ClassName:
B) def ClassName:
C) object ClassName:
D) ClassName()
Answer: A) class ClassName:

Q9: Which function can be used to call a method from a parent class in Python?

A) super()
B) parent()
C) superclass()
D) base()
Answer: A) super()

Q10: What is the concept of encapsulation in object-oriented programming?

A) Hiding the internal implementation details of an object
B) Creating an object
C) Calling a method
D) Initializing variables
Answer: A) Hiding the internal implementation details of an object

Q11: Which of the following is an example of multiple inheritance in Python?

A) class C(A, B):
B) class C(A):
C) class C(B):
D) class A(A, B):
Answer: A) class C(A, B):

Q12: Which of the following methods is called when an object is deleted?

A) __del__()
B) __delete__()
C) __destroy__()
D) __remove__()
Answer: A) __del__()

Q13: How would you define a class variable?

A) Inside a method
B) Outside any method but inside the class
C) Outside the class
D) Inside a function
Answer: B) Outside any method but inside the class

Q14: What does the self keyword refer to in Python?

A) The class itself
B) The instance of the class
C) A reference to the parent class
D) None of the above
Answer: B) The instance of the class

Q15: What is the purpose of the @staticmethod decorator in Python?

A) To define a class method
B) To define a static method that doesn't require an instance of the class
C) To create an object of the class
D) To initialize the method
Answer: B) To define a static method that doesn't require an instance of the class

Q16: Which of the following statements about Python's __str__() method is true?

A) It is used to get a string representation of an object.
B) It is used to define an object's behavior during comparisons.
C) It is used to set values for object attributes.
D) It is used to delete an object.
Answer: A) It is used to get a string representation of an object.

Q17: Which of the following best describes the __init__() method?

A) It initializes a class variable
B) It initializes the state of an object
C) It sets a value for the class
D) It is a destructor method
Answer: B) It initializes the state of an object

Q18: In Python, when a subclass object is created, which method is automatically called first?

A) __init__() method of the parent class
B) __init__() method of the subclass
C) super()
D) self()
Answer: B) __init__() method of the subclass

Q19: Which of the following statements is used to create a derived class in Python?

A) class Derived(A):
B) class Derived extends A:
C) class Derived->A:
D) class Derived(A)->:
Answer: A) class Derived(A):

Q20: What is method overriding in Python?

A) A subclass provides a specific implementation for a method already defined in the parent class
B) A method is executed more than once
C) A method is deleted after use
D) A method is overridden by an external library
Answer: A) A subclass provides a specific implementation for a method already defined in the parent class


----------------------------Advanced Python MCQs---------------------------------------------------
Q1: Which module is used for working with regular expressions in Python?

A) re
B) regex
C) regexp
D) re.compile
Answer: A) re

Q2: Which of the following is true about list comprehension?

A) It is used to create a new list by applying an expression to each element of an existing iterable
B) It is used to concatenate two lists
C) It is used for creating a tuple
D) It is a method for reading from a file
Answer: A) It is used to create a new list by applying an expression to each element of an existing iterable

Q3: What is a generator in Python?

A) A function that returns an iterable
B) A loop
C) A type of list comprehension
D) A built-in Python module
Answer: A) A function that returns an iterable

Q4: What is the purpose of the yield keyword in Python?

A) It is used to return a value from a generator
B) It stops the loop
C) It starts a new function
D) It creates a list
Answer: A) It is used to return a value from a generator

Q5: Which of the following is the correct syntax for a decorator in Python?

A) @decorator
B) decorator@
C) decorate()
D) function@decorator
Answer: A) @decorator

Q6: How do you apply a regular expression in Python?

A) re.match()
B) re.regex()
C) regex.match()
D) re.examine()
Answer: A) re.match()

Q7: Which of the following is true about Python generators?

A) They allow lazy evaluation and can be used to generate infinite sequences
B) They are always created by using the def keyword
C) They cannot be iterated over multiple times
D) They do not use memory to store values
Answer: A) They allow lazy evaluation and can be used to generate infinite sequences

Q8: What is the result of this list comprehension in Python?

[i**2 for i in range(5)]

A) [0, 1, 4, 9, 16]
B) [0, 1, 2, 3, 4]
C) [1, 4, 9, 16, 25]
D) [0, 2, 4, 6, 8]
Answer: A) [0, 1, 4, 9, 16]

Q9: What is the primary advantage of using decorators in Python?

A) To add functionality to a function dynamically without modifying the original code
B) To create new classes
C) To add new variables to functions
D) To override functions
Answer: A) To add functionality to a function dynamically without modifying the original code

Q10: Which of the following is a commonly used Python library for scientific computing and working with arrays?

A) NumPy
B) Matplotlib
C) Pandas
D) SciPy
Answer: A) NumPy

Q11: What does import pandas as pd do in Python?

A) Imports the pandas library and aliases it as pd
B) Imports the pandas module
C) Imports the pandas function
D) Creates a new class pd from pandas

Answer: A) Imports the pandas library and aliases it as pd

Q12: What does the re.sub() function do in Python?

A) It replaces occurrences of a pattern with a substitute string
B) It finds all occurrences of a pattern
C) It matches a regular expression
D) It checks if the string matches a pattern
Answer: A) It replaces occurrences of a pattern with a substitute string

Q13: What does the @property decorator do in Python?

A) It defines a method as a read-only property
B) It defines a method that can be used as a property with a getter and setter
C) It creates a private variable
D) It defines a class method
Answer: B) It defines a method that can be used as a property with a getter and setter

Q14: Which of the following statements is true about memory management in Python?

A) Python automatically manages memory through garbage collection
B) Memory management in Python is manually handled by the user
C) Memory is only released when the program ends
D) Memory is not managed in Python
Answer: A) Python automatically manages memory through garbage collection

Q15: What is the purpose of the re.findall() function in Python?

A) To find all non-overlapping matches of a pattern
B) To find the first match
C) To check if a pattern matches a string
D) To search for patterns in a list

Answer: A) To find all non-overlapping matches of a pattern


---------------------------------------------------------Python MCQ Based on Python Libraries-------------------------------------------------------
Q1: Which of the following is a Python library used for numerical computations?

a) Matplotlib
b) Pandas
c) NumPy
d) SciPy
Answer: c) NumPy

Q2: Which library would you use to create static, animated, and interactive visualizations in Python?

a) TensorFlow
b) Matplotlib
c) NumPy
d) Pillow
Answer: b) Matplotlib

Q3: Which Python library is primarily used for data manipulation and analysis, particularly with DataFrame structures?

a) NumPy
b) Pandas
c) Matplotlib
d) Scikit-learn
Answer: b) Pandas

Q4: What does the requests library in Python primarily allow you to do?

a) Perform data analysis
b) Create plots and visualizations
c) Send HTTP requests and handle responses
d) Perform machine learning tasks
Answer: c) Send HTTP requests and handle responses

Q5: Which library would you use for machine learning tasks such as classification, regression, clustering, and more?

a) Matplotlib
b) Scikit-learn
c) Pillow
d) NumPy
Answer: b) Scikit-learn

Q6: What is the purpose of the TensorFlow library?

a) Data analysis and manipulation
b) Deep learning and neural network development
c) HTTP requests
d) Data visualization
Answer: b) Deep learning and neural network development

Q7: Which of the following Python libraries is used for working with images?

a) NumPy
b) Pillow
c) Pandas
d) Matplotlib
Answer: b) Pillow

Q8: Which Python library would you use to interact with databases using SQL queries?

a) sqlite3
b) Pandas
c) Scikit-learn
d) TensorFlow
Answer: a) sqlite3

Q9: Which library is used for natural language processing (NLP) tasks?

a) TensorFlow
b) NLTK
c) Pandas
d) Matplotlib
Answer: b) NLTK
